\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

La classe ABR ci-dessous permet d'implémenter une structure d'arbre
binaire de recherche.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \KeywordTok{class}\NormalTok{ Noeud:}
        \KeywordTok{def} \FunctionTok{__init__}\NormalTok{(}\VariableTok{self}\NormalTok{, valeur):}
            \CommentTok{"""Méthode constructeur pour la classe Noeud.}
\CommentTok{            Paramètre d'entrée : valeur (str)"""}
            \VariableTok{self}\NormalTok{.valeur }\OperatorTok{=}\NormalTok{ valeur}
            \VariableTok{self}\NormalTok{.gauche }\OperatorTok{=} \VariableTok{None}
            \VariableTok{self}\NormalTok{.droit }\OperatorTok{=} \VariableTok{None}
    
        \KeywordTok{def}\NormalTok{ getValeur(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
            \CommentTok{"""Méthode accesseur pour obtenir la valeur du noeud}
\CommentTok{            Aucun paramètre en entrée"""}
            \ControlFlowTok{return} \VariableTok{self}\NormalTok{.valeur}
    
        \KeywordTok{def}\NormalTok{ droitExiste(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
            \CommentTok{"""Méthode renvoyant True si l'enfant droit existe}
\CommentTok{            Aucun paramètre en entrée"""}
            \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ (}\VariableTok{self}\NormalTok{.droit }\KeywordTok{is} \KeywordTok{not} \VariableTok{None}\NormalTok{)}
    
        \KeywordTok{def}\NormalTok{ gaucheExiste(}\VariableTok{self}\NormalTok{):}
            \CommentTok{"""Méthode renvoyant True si l'enfant gauche existe}
\CommentTok{            Aucun paramètre en entrée"""}
            \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ (}\VariableTok{self}\NormalTok{.gauche }\KeywordTok{is} \KeywordTok{not} \VariableTok{None}\NormalTok{)}
    
        \KeywordTok{def}\NormalTok{ inserer(}\VariableTok{self}\NormalTok{, cle):}
            \CommentTok{"""Méthode d'insertion de clé dans un arbre binaire de recherche}
\CommentTok{            Paramètre d'entrée : cle (int)"""}
            \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ cle }\OperatorTok{<}\NormalTok{ ...:}
                \CommentTok{# on insère à gauche}
                \ControlFlowTok{if} \VariableTok{self}\NormalTok{.gaucheExiste():}
                    \CommentTok{# on descend à gauche et on retente l'insertion de la clé}
\NormalTok{                    ...}
                \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
                    \CommentTok{# on crée un fils gauche}
                    \VariableTok{self}\NormalTok{.gauche }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ...}
            \ControlFlowTok{elif}\NormalTok{ cle }\OperatorTok{>}\NormalTok{ ... :}
                \CommentTok{# on insère à droite}
                \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ ... :}
                    \CommentTok{# on descend à droite et on retente l'insertion de la clé}
\NormalTok{                    ...}
                \ControlFlowTok{else}\NormalTok{:}
                    \CommentTok{# on crée un fils droit}
\NormalTok{                    ... }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Noeud(cle)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Compléter la fonction récursive \texttt{inserer} afin qu'elle permette
d'insérer un nœud dans l'arbre binaire de recherche proposé, à l'aide de
sa clé.

Voici un exemple d'utilisation :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ arbre }\OperatorTok{=}\NormalTok{ Noeud(}\DecValTok{7}\NormalTok{)}
    \OperatorTok{>>>} \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ cle }\KeywordTok{in}\NormalTok{ (}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\DecValTok{9}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{6}\NormalTok{):}
\NormalTok{    ...     arbre.inserer(cle)}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ arbre.gauche.getValeur()}
    \DecValTok{3}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ arbre.droit.getValeur()}
    \DecValTok{9}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ arbre.gauche.gauche.getValeur()}
    \DecValTok{1}
    \OperatorTok{>>>}\NormalTok{ arbre.gauche.droit.getValeur()}
    \DecValTok{6}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

